醫管局研究首證實療效 針灸減肥 8周輕16磅

【本報訊】夏天想踢走臃腫身形，計劃減重但不想地獄式節食，又不知從何入手，可考慮接受中醫治療。醫管局一項研究發現，肥胖人士持續接受針灸治療，毋須刻意控制飲食或狂做運動，也能達到減重效果，有參加者更在8周內體重下跌逾7公斤（約16磅），平均每周減近1公斤。中醫師指出，研究證實透過刺激分泌血清素及安多酚，可抑制食欲及增加身體分解脂肪速度令體重下降。
記者：于健民

研究去年11月至今年5月進行，對象為72名身高體重指數（BMI）超過23的18歲至65歲人士，他們分成兩組，一組人接受為期8周、每周2次、每次20至25分鐘的針灸治療，每次治療後再在耳部貼王不留行子耳貼，另一組人則為沒有治療的對照組，兩組人士在研究期內飲食及作息習慣都無需特別調節。

結果顯示接受針灸治療的參加者，8星期後體重平均降低2.47公斤（約5.4磅），BMI下跌0.19。
負責研究的浸大中醫藥學院臨床研究助理教授鍾麗丹表示，體重下跌最多的參加者是一名重120公斤（約264磅）的30多歲女士，研究完成時體重下降至112.8公斤（約248磅），即下跌7.2公斤（約15.8磅）。對照組平均體重則下降0.54公斤（約1.1磅）。

刺激神經解脂抑食欲
鍾麗丹指出，過往多份醫學文獻提出針灸能夠透過刺激神經系統，增加血清素及安多酚兩種神經傳遞物分泌，達到抑制食欲、增加分解脂肪速度等效果，是次針灸治療採用的穴位，包括天樞、大橫、帶脈、氣海、中脘、足三里、豐隆、三陰交合共8個穴道，這些穴位主要有疏調腸胃、祛濕、滋養脾腎、調和氣血等作用，反映針灸除可刺激神經，也能透過調理身體，令肥胖人士的體重下降。

今次是醫管局首項相關的先導研究，醫管局中醫部主管謝達之指出，研究證實針灸對減重有具體作用，至於針灸能否消減特定部位的脂肪或中央肥胖，或能否透過刺激神經系統以改善膽固醇過高、高血糖等肥胖相關疾病，仍需要未來再進行大型研究證實。

醫管局何文田中醫教研中心高級醫師譚崇志表示，由於研究用的穴位部份處於皮膚較深層位置，「如果想自己喺屋企用手按壓，未必會有效果」，建議先諮詢中醫師。

他指較多中醫推介的保健按壓穴位，包括足三里、天樞穴，有疏調胃經、理氣行滯，紓緩便秘等保健作用，建議市民可以拇指按壓兩個穴位，每次30下，每日3次。他提醒針灸只是輔助減重的方法，均衡飲食、恒常運動仍然是減重的不二法門。

真係證實左 堆中醫發達

堆垃圾減肥藥，減肥食品 幾百，幾千
仲要無用

d錢轉哂中藥到

點可能呀，連登唔係成日有人話中醫係支那巫醫咩，完全冇價值㗎喎，點可能會work呀

過往多份醫學文獻提出針灸能夠透過刺激神經系統，增加血清素及安多酚兩種神經傳遞物分泌，達到抑制食欲、增加分解脂肪速度等效果

講到尾都係離唔開食少左野 垃圾中醫

佢地不嬲同中世紀班無知撚一樣 見高拜見低踩。

飯前飯後針插上下唇
保證減低食零食欲望

除非係對唔適合運動又唔岩食減肥藥 或者係冇法控制到自己食野既人用

心態唔變 習慣唔改
之後一味諗住訓係度針就減到肥
係呀 會有幫助但唔代表唔洗戒口做運動囉

針灸都反
放學未呀？

佢個control group只係冇針灸既人

而家真係求其做個實驗都pub到
難怪咁多英國研究

增加腦內血清素濃度 抑制食慾

5-htp & Egcg

Egcg係 aromatic L-amino acid decarboxylase inhibitor，

可減少5-htp在進入大腦內之前就被decarboxylase 轉化成serotonin

針條毛咩 最驚俾人用針拮

得一次實驗，得幾個月，人數得72個，顯著成效得一個
唔係唔信針灸，但個所謂實驗兒戲到咁，都仲夠膽攞個結果出嚟曬命？

8星期後體重平均降低2.47公斤（約5.4磅），BMI下跌0.19。
唔洗運動仲想點

抑制食慾抑制食慾抑制食慾

好撚戇鳩

針灸減肥係大陸醫院直頭當專科咁做

不過中醫師變美容師梗係覺得77地

減肥=運動配合正確健康飲食
想不勞而獲嘅人收皮啦

中式醫學美容